\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Reconnaître et représenter une fonction affine} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}





~\\[1em]


\exods\\
 Parmi les fonctions définies par les expressions suivantes, indiquer celles qui sont affines (préciser alors les valeurs de $m$ et de $p$) :
\colonne{4}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $f_1(x)=x+9$.\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  \item $f_2(x)=7-9x$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 \item $f_3(x)=x-3(x+6)$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
   \item $f_4(x)=2x^2+8$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  \item $f_5(x)=x$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  \item $f_6(x)=\dfrac{3x+4}{2}$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    \item $f_7(x)=\dfrac{1}{x}-5$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    \item $f_8(x)=(x+2)(1-4x)$\\
   ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  \end{enumerate}
  \fincolonne


\exods\\
Représenter graphiquement les fonctions affines $f_1$, $f_2$, $f_3$, $f_4$, $f_5$ et $f_6$ définies par les expressions suivantes  dans le repère ci-dessous (on notera $d_1$, $d_2$, $d_3$, $d_4$, $d_5$ et $d_6$ ces représentations graphiques) :\\

\begin{minipage}{5cm}
{\bf 1.} $f_1(x)=3x+1$\\
~\\

{\bf 2.}  $f_2(x)=5-x$\\
~\\

{\bf 3.} $f_3(x)=-5$\\
~\\

{\bf 4.} $f_4(x)=2x-4$\\
~\\

{\bf 5.} $f_5(x)=-\dfrac{1}{3}x-1$

\end{minipage}
 \begin{minipage}{12cm}
 \begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-6.2,-6.2)(6.2,6.2)
\def\xmin{-6} \def\xmax{6} \def\ymin{-6} \def\ymax{6}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-6,-6)(6,6)
\psset{unit=0.8cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture}
\end{center}
 \end{minipage}

\newpage

\exods \\
Les droites suivantes sont les représentations graphiques de fonctions affines. Déterminer les expressions de ces fonctions. On notera ces fonctions $f_1$, $f_2$, $f_3$,$f_4$ et $f_5$.\\
 \begin{center}
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(-7,-7)(7,7)
\def\xmin{-7} \def\xmax{7} \def\ymin{-7} \def\ymax{7}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-7)(7,7)
\psset{unit=0.7cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-0.75}{4}{3 x mul 5 sub}
\uput[u](4.5,6){\red{{\Large  $d_2$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{-7}{4}{x 3 add}
\uput[u](3,6.2){\blue{{\Large  $d_1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=black,linewidth=1.25pt]{-3.5}{3.5}{-2 x mul}
\uput[u](-4,6.2){{\Large  $d_5$}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-7}{7}{1}
\uput[u](6.5,1.1){\prune{{\Large  $d_3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=green,linewidth=1.25pt]{-4.5}{7}{0.6667 x mul 4 sub}
\uput[u](6.5,-1){\green{{\Large  $d_4$}}}
\end{pspicture}
\end{center}
~\\


\exods \\
Même exercice que le précédent.\\
 \begin{center}
\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture}(-7,-7)(7,7)
\def\xmin{-7} \def\xmax{7} \def\ymin{-7} \def\ymax{7}
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.3pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-7)(7,7)
\psset{unit=0.7cm}
\psaxes[labelsep=0.9mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt]{-4}{3}{2 x mul 1 add}
\uput[u](3.3,6){\red{{\Large  $d_2$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{-7}{7}{x -1 mul }
\uput[u](-6,6.2){\blue{{\Large  $d_1$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=black,linewidth=1.25pt]{-4.5}{2.5}{-2 x mul 2 sub}
\uput[u](-3.5,6.2){{\Large  $d_5$}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=prune,linewidth=1.25pt]{-7}{7}{0.3333 x mul 4 add}
\uput[u](6.5,6.1){\prune{{\Large  $d_3$}}}
\psplot[showpoints=false,linecolor=green,linewidth=1.25pt]{-7}{7}{-0.4 x mul 1 sub}
\uput[u](6.5,-3.5){\green{{\Large  $d_4$}}}
\end{pspicture}
\end{center}
~\\

\end{document}



